# 洪揮霖微積分Practice Ch2.2

###### tags: `微積分題目紀錄`

## Exercise 1

### Statement

求函數的導函數。

$f(x) = 3x^2-2x+5$



### Solution

$f'(x) = \dfrac{d}{dx} 3x^2 - \dfrac{d}{dx} 2x + \dfrac{d}{dx} 5$

$= 6x - 2$



### Answer

$f'(x) = 6x-2$




## Exercise 2

### Statement

求函數的導函數。

$g(x) = x^{\pi}+\pi x$



### Solution

$g'(x) = \dfrac{d}{dx}x^{\pi} + \dfrac{d}{dx} \pi x$

$= \pi x^{\pi-1} + \pi$



### Answer

$g'(x) = \pi x^{\pi-1} + \pi$



## Exercise 3

### Statement

求函數的導函數。

$g(x) = \dfrac{2x^3-x^2+3}{x}$



### Solution

$g(x) = \dfrac{2x^3-x^2+3}{x} = 2x^2-x+3x^{-1}$

$g'(x) = \dfrac{d}{dx} 2x^2 - \dfrac{d}{dx} x + \dfrac{d}{dx} 3x^{-1}$

$= 4x - 1 -3x^{-2}$

$= 4x-1-\dfrac{3}{x^2}$



### Answer

$g'(x) = 4x-1-\dfrac{3}{x^2}$



## Exercise 4

### Statement

求函數的導函數。

$g(x) = \dfrac{1}{10}x^{10}-4x^\frac{3}{2}+3$




### Solution

$g'(x) = \dfrac{d}{dx}\dfrac{1}{10}x^{10} - \dfrac{d}{dx}4x^\frac{3}{2} + \dfrac{d}{dx}3$

$= x^9 - 6x^\frac{1}{2}$

$= x^9-6\sqrt{x}$



### Answer

$g'(x) = x^9-6\sqrt{x}$



## Exercise 5

### Statement

求函數的導函數。

$g(x) = 3x-\cos x+\tan x$



### Solution

$g'(x) = \dfrac{d}{dx} 3x - \dfrac{d}{dx}\cos x + \dfrac{d}{dx} \tan x$

$= 3 - (-\sin x) + \sec^2 x$

$= 3+\sin x + \sec^2x$



### Answer

$g'(x) = 3 + \sin x + \sec^2 x$



## Exercise 6

### Statement

求函數的導函數。

$g(x) = 2 - \dfrac{1}{x^2} - \dfrac{2}{x^5}$



### Solution

$g(x) = 2 - \dfrac{1}{x^2} - \dfrac{2}{x^5} = 2 - x^{-2} - 2x^{-5}$

$g'(x) = \dfrac{d}{dx} 2 - \dfrac{d}{dx} x^{-2} - \dfrac{d}{dx} 2x^{-5}$

$= 0 - (-2x^{-3}) - (-10x^{-6}) = 2x^{-3} + 10x^{-6}$



### Answer

$2x^{-3} + 10x^{-6}$



## Exercise 7

### Statement

求函數的導函數。

$f(t) = \dfrac{6}{t^3}-\dfrac{2}{t^2}+\dfrac{1}{t}$



### Solution

$f(t) = \dfrac{6}{t^3} - \dfrac{2}{t^2} + \dfrac{1}{t} = 6t^{-3}-2t^{-2}+t^{-1}$

$f'(t) = -18t^{-4} + 4t^{-3} - t^{-2}$



### Answer

$f'(t) = -18t^{-4} + 4t^{-3} - t^{-2}$



## Exercise 8

### Statement

求函數的導函數。

$g(x) = x^{2013}-6\sqrt{x}+2014$



### Solution

$g'(x) = \dfrac{d}{dx} x^{2013} - \dfrac{d}{dx} 6x^\frac{1}{2} + \dfrac{d}{dx} 2014$

$g'(x) = 2013x^{2012} - 3x^\frac{-1}{2}$



### Answer

$g'(x) = 2013x^{2012} - 3x^\frac{-1}{2}$



## Exercise 9

### Statement

求函數的導函數。

$y = 6\sqrt[3]{x}- \dfrac{2}{\sqrt{x}}$



### Solution

$y' = \dfrac{d}{dx} 6x^\frac{1}{3} - \dfrac{d}{dx} 2x^\frac{-1}{2}$

$= 2x^\frac{-2}{3} - \dfrac{-1}{2} 2x^\frac{-3}{2}$

$= 2x^\frac{-2}{3} + x^\frac{-3}{2}$



### Answer

$y' = 2x^\frac{-2}{3} + x^\frac{-3}{2}$



## Exercise 10

### Statement

求函數的導函數。

$y = (x^2-3)^2$




### Solution

$y' = \dfrac{d}{dx}(x^2-3)^2$

令$u = x^2-3$，而$y' = \dfrac{d}{dx} u^2$

$y' = \dfrac{d}{du} u^2 \dfrac{du}{dx}$

$= 2u\times \dfrac{d}{dx} u$

$= 2(x^2-3) \times 2x$

$= (2x^2-6)\times 2x$

$= 4x^3-12x$



### Answer

$y' = 4x^3-12$



## Exercise 11

### Statement

求函數的導函數。

$y = \sec x - \dfrac{1}{x^{100}} + \pi$



### Solution

$y' = \dfrac{d}{dx} \sec x - \dfrac{d}{dx} x^{-100} + \dfrac{d}{dx} \pi$

$= \tan x \sec x - (-100)x^{-101}$

$= \tan x \sec x + 100x^{-101}$



### Answer

$y' = \tan x \sec x + 100x^{-101}$



## Exercise 12

### Statement

求函數的導函數。

$f(x) = x^2\sin x$



### Solution

$f'(x) = \dfrac{d}{dx}x^2\sin x + x^2\dfrac{d}{dx}\sin x$

$f'(x) = 2x\sin x + x^2\cos x$



### Answer

$f'(x) = 2x \sin x + x^2 \cos x$



## Exercise 13

### Statement

$f(x) = \sin x\cos x$



### Solution

$f'(x) = \dfrac{d}{dx} \sin x \cos x + \sin x \dfrac{d}{dx} \cos x$

$= \cos x \cos x + \sin x (-\sin x)$

$= \cos^2 x - \sin^2 x = \cos 2x$



### Answer

$f'(x) = \cos 2x$



## Exercise 14

### Statement

求函數的導函數。

$f(x) = \dfrac{2x^2-x}{2x-3}$



### Solution

$f'(x) = \dfrac{(2x-3)(2x^2-x)' - (2x^2-x)(2x-3)'}{(2x-3)^2}$

$= \dfrac{(2x-3)(4x-1)-(2x^2-x)(2)}{(2x-3)^2}$

$=\dfrac{8x^2-2x-12x+3-4x^2+2x}{(2x-3)^2}$

$= \dfrac{4x^2-12x+3}{(2x-3)^2}$



### Answer

$f'(x) = \dfrac{4x^2-12x+3}{(2x-3)^2}$



## Exercise 15

### Statement

求函數的導函數。

$y = \dfrac{3+x^2}{3-x^2}$



### Solution

$y' = \dfrac{(3-x^2)(3+x^2)' - (3+x^2)(3-x^2)'}{(3-x^2)^2}$

$= \dfrac{(3-x^2)(2x)-(3+x^2)(-2x)}{(3-x^2)^2}$

$= \dfrac{6x-2x^3 - (-6x-2x^3)}{(3-x^2)^2}$



## Exercise 16

### Statement

求導函數。

$y = \dfrac{3+2\sin x}{3-2\sin x}$



### Solution

$y' = \dfrac{(3-2\sin x)(3+2\sin x)' - (3+2\sin x)(3-2\sin x)'}{(3-2\sin x)^2}$

$= \dfrac{(3-2\sin x)(2\cos x)-(3+2\sin x)(-2\cos x)}{(3-2\sin x)^2}$

$= \dfrac{(3-2\sin x)(2\cos x)+(3+2\sin x)(2\cos x)}{(3-2\sin x)^2}$

$= \dfrac{6\cos x - 4\sin x\cos x + 6\cos x + 4\sin x \cos x}{(3-2\sin x)^2}$

$= \dfrac{12\cos x}{(3-2\sin x)^2}$



### Answer

$y' = \dfrac{12\cos x}{(3-2\sin x)^2}$



## Exercise 17

### Statement

求導函數。

$f(x) = \dfrac{\sqrt{x}-1}{\sqrt{x}+1}$



### Solution

$f'(x) = \dfrac{d}{dx}\dfrac{\sqrt{x}-1}{\sqrt{x}+1}$

$= \dfrac{(\sqrt{x}+1)(\sqrt{x}-1)' - (\sqrt{x}-1)(\sqrt{x}+1)'}{(\sqrt{x}+1)^2}$

$= \dfrac{(\sqrt{x}+1)(\dfrac{1}{2\sqrt{x}}) - (\sqrt{x}-1)(\dfrac{1}{2\sqrt{x}})}{(\sqrt{x}+1)^2}$

$= \dfrac{[\sqrt{x}+1-(\sqrt{x}-1)]\dfrac{1}{2\sqrt{x}}}{(\sqrt{x}+1)^2}$

$= \dfrac{\dfrac{1}{\sqrt{x}}}{(\sqrt{x}+1)^2}$

$= \dfrac{1}{\sqrt{x}(\sqrt{x}+1)^2}$



### Answer

$f'(x) = \dfrac{1}{\sqrt{x}(\sqrt{x}+1)}$



## Exercise 18

### Statement

求導數。

$f(x) = \dfrac{\tan x}{x^3+1}$



### Solution

$f'(x) = \dfrac{(x^3+1)(\tan x)' - (\tan x)(x^3+1)'}{(x^3+1)^2}$

$= \dfrac{(x^3+1)(\sec^2 x) - (\tan x)(3x^2)}{(x^3+1)^2}$



### Answer

$f'(x) = \dfrac{(x^3+1)(\sec^2 x) - (\tan x)(3x^2)}{(x^3+1)^2}$



## Exercise 19

### Statement

求導數。

$f(x) = \dfrac{2x-1}{\cos x}$



### Solution

$f'(x) = \dfrac{(\cos x)(2x-1)' - (2x-1)(\cos x)'}{\cos^2 x}$

$= \dfrac{(\cos x)(2) - (2x-1)(-\sin x)}{\cos^2 x}$

$= \dfrac{2\cos x - (-2x\sin x+\sin x)}{\cos^2 x}$

$= \dfrac{2\cos x + 2x\sin x - \sin x}{\cos^2 x}$

$= 2\sec x+ (2x-1)\tan x\sec x$



### Answer

$f'(x) = 2\sec x+ (2x-1)\tan x\sec x$



## Exercise 20

### Statement

求導數。

$f(x) = \dfrac{x\cos x}{x-1}$



### Solution

$f'(x) = \dfrac{(x-1)(x\cos x)' - (x\cos x)(x-1)'}{(x-1)^2}$

$= \dfrac{(x-1)(\cos x - x\sin x) - (x\cos x)(1)}{(x-1)^2}$

$= \dfrac{(x-1)(\cos x - x\sin x) - (x\cos x)}{(x-1)^2}$

$= \dfrac{x\cos  x - x^2\sin x-\cos x+x\sin x - x\cos x}{(x-1)^2}$

$= \dfrac{-x^2\sin x - \cos x + x\sin x}{(x-1)^2}$



### Answer

$f'(x) = \dfrac{-x^2\sin x - \cos x + x\sin x}{(x-1)^2}$



## Exercise 21

### Statement

求導數。

$y' = \dfrac{\sqrt{x}}{1+\sqrt{x}}$



### Solution

$y' = \dfrac{(1+\sqrt{x})(\sqrt{x})' - (\sqrt{x})(1+\sqrt{x})'}{(1+\sqrt{x})^2}$

$= \dfrac{(1+\sqrt{x})\dfrac{1}{2\sqrt{x}} - (\sqrt{x})(\dfrac{1}{2\sqrt{x}})}{(1+\sqrt{x})^2}$

$= \dfrac{\dfrac{1}{2\sqrt{x}}}{(1+\sqrt{x})^2} = \dfrac{1}{2\sqrt{x}(1+\sqrt{x})^2}$



### Answer

$y' = \dfrac{1}{2\sqrt{x}(1+\sqrt{x})^2}$



## Exercise 22

### Statement

求導數。

$y = \dfrac{x}{x^2+1}$



### Solution

$y' = \dfrac{(x^2+1)(x)' - (x)(x^2+1)'}{(x^2+1)^2}$

$= \dfrac{(x^2+1)-x(2x)}{(x^2+1)^2}$

$= \dfrac{(x^2+1)-2x^2}{(x^2+1)^2}$

$= \dfrac{-x^2+1}{(x^2+1)^2}$



### Answer

$y' = \dfrac{-x^2+1}{(x^2+1)^2}$



## Exercise 23

### Statement

求導數。

$y = \sqrt{x}(x-1)$



### Solution

$y = x^\frac{1}{2}(x-1)$

$= x^\frac{3}{2} - x^\frac{1}{2}$



$y' = \dfrac{3}{2}x^\frac{1}{2} - \dfrac{1}{2}x^\frac{-1}{2}$



### Answer

$y' = \dfrac{3}{2}x^\frac{1}{2} - \dfrac{1}{2}x^\frac{-1}{2}$



## Exercise 24

### Statement

求導數。

$y = \dfrac{x^3-x^2+1}{\sqrt{x}}$



### Solution

$y = \dfrac{x^3-x^2+1}{x^\frac{1}{2}}$

$= x^\frac{5}{2} - x^\frac{3}{2} + x^\frac{-1}{2}$



$y' = \dfrac{5}{2}x^\frac{3}{2} - \dfrac{3}{2}x^\frac{1}{2} + \dfrac{-1}{2}x^\frac{-3}{2}$

$= \dfrac{5}{2}x^\frac{3}{2} - \dfrac{3}{2}x^\frac{1}{2} - \dfrac{1}{2}x^\frac{-3}{2}$



### Answer

$y' = \dfrac{5}{2}x^\frac{3}{2} - \dfrac{3}{2}x^\frac{1}{2} + \dfrac{-1}{2}x^\frac{-3}{2}$

$= \dfrac{1}{2} (5x\sqrt{x} - 3\sqrt{x} - \dfrac{1}{x\sqrt{x}})$



## Exercise 25

### Statement

求導數。

$y = \dfrac{\sqrt{x}}{1-x}$



### Solution

$y' = \dfrac{d}{dx} \dfrac{\sqrt{x}}{1-x}$

$= \dfrac{(1-x)(\sqrt{x})' - (\sqrt{x})(1-x)'}{(1-x)^2}$

$= \dfrac{(1-x)(\dfrac{1}{2\sqrt{x}}) - (\sqrt{x})(-1)}{(1-x)^2}$

$= \dfrac{(1-x)(\dfrac{1}{2\sqrt{x}}) + \sqrt{x}}{(1-x)^2}$

$= \dfrac{(1-x)(\dfrac{1}{2\sqrt{x}}) + \dfrac{2x}{2\sqrt{x}}}{(1-x)^2}$

$= \dfrac{\dfrac{1+x}{2\sqrt{x}}}{(1-x)^2}$

$= \dfrac{1+x}{2\sqrt{x}(1-x)^2}$



### Answer

$y' = \dfrac{1+x}{2\sqrt{x}(1-x)^2}$



## Exercise 26

### Statement

求導數。

$y = \sqrt[3]{x}(x-4)$



### Solution

$y = x^\frac{1}{3}(x-4)$

$= x^\frac{4}{3} - 4x^\frac{1}{3}$

$y' = \dfrac{4}{3}x^\frac{1}{3} - \dfrac{4}{3}x^\frac{-2}{3}$

$= \dfrac{4}{3}(x^\frac{1}{3}-x^\frac{-2}{3})$

### Answer

$y' = \dfrac{4}{3}(x^\frac{1}{3}-x^\frac{-2}{3})$



## Exercise 27

### Statement

求導數。

$y = \dfrac{\sqrt[3]{x}-1}{\sqrt[3]{x}+1}$



### Solution

$y' = \dfrac{d}{dx}\dfrac{\sqrt[3]{x}-1}{\sqrt[3]{x}+1}$

$= \dfrac{(\sqrt[3]{x}+1)(\sqrt[3]{x}-1)' - (\sqrt[3]{x}-1)(\sqrt[3]{x}+1)'}{(\sqrt[3]{x}+1)^2}$

$= \dfrac{(\sqrt[3]{x}+1)(\dfrac{1}{3}x^\frac{-2}{3}) - (\sqrt[3]{x}-1)(\dfrac{1}{3}x^\frac{-2}{3})}{(\sqrt[3]{x}+1)^2}$

$= \dfrac{\dfrac{2}{3}x^\frac{-2}{3}}{(\sqrt[3]{x}+1)^2}$

$= \dfrac{2}{3\sqrt[3]{x^2}(\sqrt[3]{x}+1)^2}$

### Answer

$y' = \dfrac{2}{3\sqrt[3]{x^2}(\sqrt[3]{x}+1)^2}$



## Exercise 28

### Statement

求導數。

$y = \dfrac{x+\cos x}{x-\cos x}$



### Solution

$y' = \dfrac{d}{dx} \dfrac{x+\cos x}{x-\cos x}$

$= \dfrac{(x-\cos x)(x+\cos x)' - (x+\cos x)(x-\cos x)'}{(x-\cos x)^2}$

$= \dfrac{(x-\cos x)(1-\sin x) - (x+\cos x)(1+\sin x)}{(x-\cos x)^2}$

$= \dfrac{x-x\sin x-\cos x+\sin x\cos x - (x+x\sin x+\cos x+\sin x\cos x)}{(x-\cos x)^2}$

$= \dfrac{x-x\sin x-\cos x+\sin x\cos x - x - x\sin x - \cos x - \sin x\cos x}{(x-\cos x)^2}$

$= \dfrac{-2x\sin x-2\cos x}{(x-\cos x)^2}$



### Answer

$y' = \dfrac{-2x\sin x-2\cos x}{(x-\cos x)^2}$



## Exercise 29

### Statement

求$\displaystyle \lim_{x\rightarrow -1} \dfrac{x^{2010}+2x+1}{x+1}$



### Solution

利用導數定義，$f'(a) = \displaystyle \lim_{x\rightarrow a} \dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}$

比較係數後，得到$a = -1$



因此$f(x) - f(a) = x^{2010}+2x+1$

又因$f(a)$為常數，故$f(x) = x^{2010}+2x+c$，$c = 1 - f(a) \in \mathbb{R}$

因此$f'(x) = \dfrac{d}{dx} x^{2010} + \dfrac{d}{dx} 2x + \dfrac{d}{dx} c = 2010x^{2009} + 2$

帶入$x = -1$，得到$f'(-1) = 2010 \times (-1)^{2009} + 2 = -2008$



### Answer

$f'(1) = -2008$



## Exercise 30

### Statement

假設$f(x) = x\sin x\cos x$，求$f'(x)$



### Solution

$f'(x) = \dfrac{d}{dx}(x\sin x\cos x)$

$= \dfrac{d}{dx}(x\sin x)(\cos x) + (x\sin x)\dfrac{d}{dx}(\cos x)$

$= (\dfrac{d}{dx}x \sin x + x\dfrac{d}{dx}\sin x)(\cos x) + (x\sin x)\dfrac{d}{dx}(\cos x)$

$= (\sin x + x\cos x)(\cos x) + (x\sin x)(-\sin x)$

$= \sin x\cos x + x\cos^2 x - x\sin^2 x$

### Answer

$f'(x) =  \sin x\cos x + x\cos^2 x - x\sin^2 x$




## Exercise 31

### Statement

假設$f(x) = \dfrac{x(x-1)(x-2)(x-3)}{(x+1)(x+2)(x+3)}$，求$f'(1)$



### Solution

$f(1) = \dfrac{1\times 0\times (-1)\times (-2)}{2\times 3\times 4} = 0$

利用微分定義，$f'(1) = \displaystyle \lim_{x\rightarrow 1} \dfrac{f(x)-f(1)}{x-1}$

因此$f'(1) = \displaystyle \lim_{x\rightarrow 1} \dfrac{\dfrac{x(x-1)(x-2)(x-3)}{(x+1)(x+2)(x+3)}}{x-1}$

$= \displaystyle \lim_{x\rightarrow 1} \dfrac{x(x-1)(x-2)(x-3)}{(x+1)(x+2)(x+3)(x-1)}$

$= \displaystyle \lim_{x\rightarrow 1} \dfrac{x(x-2)(x-3)}{(x+1)(x+2)(x+3)}$

$= \dfrac{1\times (-1)\times (-2)}{2\times 3\times 4} = \dfrac{1}{12}$



### Answer

$f'(1) = \dfrac{1}{12}$


## Exercise 32

### Statement

假設$f(x) = \dfrac{x(x+1)(x+2)(x+3)(x+4)(x+5)}{(x-1)(x-2)(x-3)(x-4)}$，求$f'(-1)$



### Solution

$f(-1) = \dfrac{-1\times 0\times 1\times 2\times 3\times 4}{-2\times -3\times -4\times -5} = 0$

利用微分定義，$f'(-1) = \displaystyle \lim_{x\rightarrow -1} \dfrac{f(x)-f(-1)}{x+1}$

因此$f'(1) = \displaystyle \lim_{x\rightarrow -1} \dfrac{\dfrac{x(x+1)(x+2)(x+3)(x+4)(x+5)}{(x-1)(x-2)(x-3)(x-4)}}{x+1}$

$= \displaystyle \lim_{x\rightarrow -1} \dfrac{x(x+1)(x+2)(x+3)(x+4)(x+5)}{(x-1)(x-2)(x-3)(x-4)(x+1)}$

$= \displaystyle \lim_{x\rightarrow -1} \dfrac{x(x+2)(x+3)(x+4)(x+5)}{(x-1)(x-2)(x-3)(x-4)}$

$= \dfrac{-1\times 1\times 2\times 3\times 4}{-2\times -3\times -4\times -5} = \dfrac{-24}{120} = -\dfrac{1}{5}$



### Answer

$f'(-1) = -\dfrac{1}{5}$



## Exercise 33

### Statement

假設$f(x) = \dfrac{x}{(x-1)(x-2)(x-3)(x-4)}$，求$f'(0)$



### Solution

$f(0) = \dfrac{0}{-1\times -2\times -3\times -4} = 0$

利用微分定義，$f'(-1) = \displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{f(x)-f(0)}{x}$

因此$f'(1) = \displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{\dfrac{x}{(x-1)(x-2)(x-3)(x-4)}}{x}$

$= \displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{x}{x(x-1)(x-2)(x-3)(x-4)}$

$= \displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{1}{(x-1)(x-2)(x-3)(x-4)}$

$= \dfrac{1}{-1\times -2\times -3\times -4} = \dfrac{1}{24}$



### Answer

$f'(0) = \dfrac{1}{24}$



## Exercise 34

### Statement

求下列各極限。

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{\tan 2x}{x}$


### Solution

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{\tan 2x}{x} = \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{\dfrac{\sin 2x}{\cos 2x}}{x} = \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{\sin 2x}{x\cos 2x}$

分子分母同乘以2，得到

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{2\sin 2x}{2x\cos 2x} = \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{2}{\cos 2x}\dfrac{\sin 2x}{2x} = \dfrac{2}{\cos 0}\cdot 1 = \dfrac{2}{1} = 2$



### Answer

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{\tan 2x}{x} = 2$



## Exercise 35

### Statement

求下列各極限。

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{\sin 3x}{\sin 5x}$



### Solution

上下同除以$3x$

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{\dfrac{\sin 3x}{3x}}{\dfrac{\sin 5x}{3x}}$

分母的部份上下同乘以$\dfrac{5}{3}$

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{\dfrac{\sin 3x}{3x}}{\dfrac{\dfrac{5}{3}\sin 5x}{\dfrac{5}{3} 3x}} = \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{\dfrac{\sin 3x}{3x}}{\dfrac{\dfrac{5}{3}\sin 5x}{5x}} = \dfrac{1}{\dfrac{5}{3}} = \dfrac{3}{5}$



### Answer

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{\sin 3x}{\sin 5x} = \dfrac{3}{5}$



## Exercise 36

### Statement

求下列各極限。

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{x\tan 2x}{\sin 3x \sin 4x}$



### Solution

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{x\tan 2x}{\sin 3x \sin 4x} = \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{x\sin 2x}{\sin 3x \sin 4x \cos 2x}$

上下同除以$2x$

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{\dfrac{x\sin 2x}{2x}}{\dfrac{\sin 3x\sin 4x\cos 2x}{2x}}$

分母上下同乘以$3x$

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{\dfrac{x\sin 2x}{2x}}{\dfrac{3x\sin 3x\sin 4x\cos 2x}{2x\times 3x}}$

分母上下同乘以$2$

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{\dfrac{x\sin 2x}{2x}}{\dfrac{6x\sin 3x\sin 4x\cos 2x}{4x\times 3x}}$

上下同除以$x$

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{\dfrac{\sin 2x}{2x}}{\dfrac{6\sin 3x\sin 4x\cos 2x}{4x\times 3x}} = \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{\dfrac{\sin 2x}{2x}}{6\dfrac{\sin 3x}{3x}\dfrac{\sin 4x}{4x}\cos 2x} = \dfrac{1}{6\times 1\times 1\times 1} = \dfrac{1}{6}$



### Answer

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{x\tan 2x}{\sin 3x \sin 4x} = \dfrac{1}{6}$



## Exercise 37

### Statement

求下列各極限。

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} x\csc(2x)$



### Solution

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} x\csc(2x) = \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{x}{\sin 2x}$

上下同除以$2x$

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{\dfrac{x}{2x}}{\dfrac{\sin 2x}{2x}} = \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{x}{2x} = \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{1}{2} = \dfrac{1}{2}$



### Answer

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} x\csc(2x) = \dfrac{1}{2}$



## Exercise 38

### Statement

求下列各極限。

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{\sin x\sin (2x)\sin (3x)\sin (4x)\sin (5x)}{x^5}$



### Solution

上下同乘以$5!$

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{5!\sin x\sin (2x)\sin (3x)\sin (4x)\sin (5x)}{5!x^5}$

$= \displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{5!\sin x\sin (2x)\sin (3x)\sin (4x)\sin (5x)}{(1\times 2\times 3\times 4\times 5)x^5}$

$= \displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{5!\sin x\sin (2x)\sin (3x)\sin (4x)\sin (5x)}{x\times 2x\times 3x\times 4x\times 5x}$

$= \displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} 5! \dfrac{\sin x}{x} \dfrac{\sin 2x}{2x} \dfrac{\sin 3x}{3x} \dfrac{\sin 4x}{4x} \dfrac{\sin 5x}{5x}$

$= 5! \times 1 \times 1\times 1\times 1\times 1 = 120$



### Answer

$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0} \dfrac{\sin x\sin (2x)\sin (3x)\sin (4x)\sin (5x)}{x^5} = 120$



## Exercise 39

### Statement

試證明定理2.6



### Solution

證明1. $\dfrac{d}{dx}\sin x = \cos x$

導數定義$\displaystyle  \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{f(x+h)-f(x)}{h}$

令$f(x) = \sin x$，帶入得到

$\displaystyle \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{\sin(x+h)-\sin(x)}{h} = \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{\sin x\cos h+\sin h\cos x-\sin x}{h}$

$= \displaystyle \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{\sin x\cos h - \sin x}{h} + \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{\sin h \cos x}{h}$

$= \displaystyle \lim_{h\rightarrow 0}\sin x(\dfrac{\cos h - 1}{h}) + \lim_{h\rightarrow 0} \cos x \dfrac{\sin h}{h}$

$= \sin x \times 0 + \cos x \times 1 = \cos x$



證明2. $\dfrac{d}{dx}\cos x = -\sin x$

導數定義$\displaystyle  \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{f(x+h)-f(x)}{h}$

令$f(x) = \cos x$，帶入得到

$\displaystyle \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{\cos(x+h)-\cos(x)}{h}$

$= \displaystyle \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{\cos x\cos h - \sin x \sin h - \cos x}{h}$

$= \displaystyle \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{\cos x \cos h - \cos x}{h} - \lim_{h\rightarrow 0} \dfrac{\sin x \sin h}{h}$

$= \displaystyle \lim_{h\rightarrow 0} \cos x (\dfrac{\cos h - 1}{h}) - \lim_{h\rightarrow 0} \sin x \dfrac{\sin h}{h} = \cos x \times 0 - \sin x\times 1 = -\sin x$



證明3. $\dfrac{d}{dx} \tan x = \sec^2x$

$\tan x = \dfrac{\sin x}{\cos x}$

$\dfrac{d}{dx} \tan x = \dfrac{d}{dx} \dfrac{\sin x}{\cos x}$

$= \dfrac{\cos x(\sin x)' - \sin x(\cos x)'}{\cos^2 x}$

$= \dfrac{\cos x\cos x - \sin x (-\sin x)}{\cos^2 x}$

$= \dfrac{\cos^2x + \sin^2 x}{\cos^2x} = 1 + \tan^2x = \sec^2x$



證明4. $\dfrac{d}{dx} \cot x =  -\csc^2x$

$\cot x = \dfrac{\cos x}{\sin x}$

$\dfrac{d}{dx} \cot x = \dfrac{d}{dx} \dfrac{\cos x}{\sin x}$

$= \dfrac{\sin x(\cos x)' - \cos x(\sin x)'}{\sin^2 x}$

$= \dfrac{\sin x(-\sin x) - \cos x(\cos x)}{\sin^2x}$

$= \dfrac{-\sin^2x-\cos^2x}{\sin^2x}$

$= -1-\cot^2x = -\csc^2 x$



證明5. $\dfrac{d}{dx} \sec x = \tan x \sec x$

$\sec x = \dfrac{1}{\cos x}$

$\dfrac{d}{dx} \sec x = \dfrac{d}{dx} \dfrac{1}{\cos x}$

$= \dfrac{(\cos x)(1)' - (1)(\cos x)'}{\cos^2 x}$

$= \dfrac{0 - (-\sin x)}{\cos^2 x} = \dfrac{\sin x}{\cos^2 x} = \tan x \sec x$



證明6. $\dfrac{d}{dx}\csc x = -\csc x \cot x$

$\csc x = \dfrac{1}{\sin x}$

$\dfrac{d}{dx}\csc x = \dfrac{d}{dx} \dfrac{1}{\sin x}$

$=\dfrac{(\sin x)(1)' - (1)(\sin x)'}{\sin^2 x}$

$= \dfrac{0 - \cos x}{\sin^2 x} = \dfrac{-\cos x}{\sin^2 x} = -\csc x\cot x$



### Answer

見Solution.



## Exercise 40

### Statement

已知$f(x) = \dfrac{ax^4+b}{x^2}$且$f$的圖形在點$(1, 2)$的切線方程式為$8x-y=6$，求$a, b$之值。



### Solution

$f'(x) = \dfrac{x^2(ax^4+b)' - (ax^4+b)(x^2)'}{x^4}$

$= \dfrac{(x^2)(4ax^3)-(ax^4+b)(2x)}{x^4}$

$= \dfrac{4ax^5-2ax^5-2bx}{x^4} = \dfrac{2ax^4-2b}{x^3}$



考慮在點$(1,2)$的切線方程式為$8x-y=6$，可以得知$m = -\dfrac{8}{-1} = 8$

因此$f'(1) = 8 = 2a-2b$

$f(1) = 2 = a+b$



$2a-2b = 8$

$a+b=2$

解聯立得到$a = 3, b = -1$



### Answer

$a = 3, b = -1$



## Exercise 41

### Statement

假設$f(1) = 2$、$f'(1) = -1$、$g(1) = -2$、$g'(1) = 3$且$h(x) = \dfrac{xf(x)}{x+g(x)}$，求$h'(1)$



### Solution

$h'(x) = \dfrac{(x+g(x))(xf(x))' - (xf(x))(x+g(x))'}{(x+g(x))^2}$

$= \dfrac{(x+g(x))(f(x)+xf'(x)) - (xf(x))(1+g'(x))}{(x+g(x))^2}$



$h'(1) = \dfrac{(1+g(1))(f(1)+1f'(1))-(1f(1))(1+g'(1))}{(1+g(1))^2}$

$= \dfrac{(1+(-2))(2+(-1))-(2)(1+3)}{(1+(-2))^2}$

$= \dfrac{(-1)(1)-(2)(4)}{(-1)^2}$

$= \dfrac{-1-8}{1} = -9$



### Answer

$h'(1) = -9$


